\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Exercice 1}

    On travaille sur l'équation différentielle $( E ) : y'' + xy' + y = 1$

    \subsection{Relation de récurrence entre $a_{n+2}$ et $a_n$}

    On nomme $R$ le rayon de convergence de la série entière $\sum a_n x^n$.

    Pour $x \in \intervalleoo{-R}{R}$,
    \begin{itemize}
        \item $y( x ) = \sum_{n=0}^{+\infty} a_n x^n = a_0 + \sum_{n=1}^{+\infty} a_n x^n$ 
        \item $y'( x ) = \sum_{n=1}^{+\infty} n a_n x^{n-1} = \sum_{n=0}^{+\infty} ( n+1
        )a_n x^n$
        \item $xy'( x ) = \sum_{n=0}^{+\infty} ( n+1 )a_{n+1} x^{n+1} =
        \sum_{n=1}^{+\infty} n a_n x^n$
        \item $y''( x ) = \sum_{n=1}^{+\infty} n ( n+1 )a_{n+1}x^{n-1} =
        \sum_{n=0}^{+\infty} ( n+1 )( n+2 )a_{n+2}x^n = 2a_2 + \sum_{n=1}^{+\infty} ( n+1
        )( n+2 ) a_{n+2} x^n $
    \end{itemize}
    Les éléments importants sont $y( x ), xy'( x )$ et $y''( x )$. On fait en sorte
    d'avoir $x$ à la puissance $n$ par changement d'indice ou sortie de premiers termes.

    On cherche également à avoir des sommes commençant au même indice, pour les
    additionner par la suite.

    Cherchons $y$ une solution de $( E )$.
    \begin{align*}
        y \text{ solution de }( E ) \iff& y'' + xy' + y = 1 \\
        \iff& ( a_0+2a_2 ) + \sum_{n=1}^{+\infty} ( a_n + na_n
        + ( n+1 )( n+2 )a_{n+2}) x^n = 1 \\
        \iff& ( a_0+2a_2-1 )+ \sum_{n=1}^{+\infty} ( a_n ( 1+n )+( n+1 )( n+2 ) a_{n+2} )
        x^n \\ 
        &= 0 + \sum_{n=1}^{+\infty} 0 x^n \\
        \shortintertext{Par unicité du DSE de la fonction nulle :}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            a_0 + 2a_2 - 1 = 0 \\
            \forall n \ge 1, a_n( 1+n ) + ( n+1 )( n+2 )a_{n+2} = 0
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    \Conclusion :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            a_2 = \frac{1}{2}\left( 1-a_0 \right) \\
            \forall n\ge 1, a_{n+2} = -\frac{1}{n+2} a_n
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}

    \subsection{Montrer que $\forall n \in \N, a_{2n+1=0}$}

    On cherche à montrer par récurrence que $\forall k \in \N, a_{2k+1} = 0$.

    Initialisation : pour $k=1$.
    \begin{align*}
        \forall x \in \intervalleoo{-R}{R}&, y'( x ) = \sum_{n=0}^{+\infty} ( n+1 ) a_{n+1}
        x^n \\
        \donc& y'( 0 ) = a_1 \\
        \shortintertext{Or $y'( 0 ) = 0$}
        \donc& a_1 = 0
    \end{align*}

    Hérédité : Soit $k \in \N$, supposons $a_{2k+1}=0$ et montrons $a_{2k+3}=0$

    On sait que :
    \begin{align*}
        \forall n \ge 1&, a_{n+2} = -\frac{1}{n+2} a_n \\
        \donc& a_{2k+3} = -\frac{1}{2k+3} \underbrace{a_{2k+1}}_{=0} = 0 
    \end{align*}
    \Conclusion : $\forall k \in \N, a_{2k+1}=0$

    \subsection{Exprimer, pour tout $n\ge 2$, $a_{2n}$ en fonction de $a_{2n-2}$}

    D'après la question 1 : $\forall n \ge 1, a_{n+2} = -\frac{1}{n+2}a_n$

    Soit $k \ge 2$, posons $n=2k-2$.

    On a :
    \begin{align*}
        \forall k \ge 2, a_{2k} = -\frac{1}{2k} a_{2k-2}
    \end{align*}
    \Conclusion : $\forall n\ge 2, a_{2n} = -\frac{1}{2n} a_{2n-2}$

    \subsection{Expression de $a_{2n}$}

    \begin{itemize}
        \item Soit $n\ge 2$.

        \begin{align*}
            a_{2n}&= -\frac{1}{2n} a_{2n-2} \\
            a_{2n-2} &= -\frac{1}{2n-2} a_{2n-4} \\
            a_{2n-4} &= -\frac{1}{2n-4} a_{2n-6} \\
            \vdots \\
            a_6 &= -\frac{1}{6} a_4 \\
            a_4 &= -\frac{1}{4} a_2
        \end{align*}
        On remplace "en cascade".
        \begin{align*}
            a_{2n} &= \left( -\frac{1}{2n} \right) \times \left( -\frac{1}{2( n-2 )} \right) \times
            \ldots\times  \left( -\frac{1}{2\times 3} \right)\times \left( -\frac{1}{2\times
            2} \right)\\
            \shortintertext{(Il y a $n-1$ facteurs)}
            &= \frac{( -1 )^{n-1}}{2^{n-1}} \times \frac{1}{n!} a_2 
        \end{align*}
        De plus $a_0 = y( 0 ) = 2$

        Et $a_2 = \frac{1}{2}( 1-a_0 ) = -\frac{1}{2}$

        \Finalement $a_{2n} = \left( -\frac{1}{2} \right)^n \times \frac{1}{n!}$
    \end{itemize}

    \Conclusion : 
    \begin{align*}
        &\forall n \ge 2, a_{2n} = \frac{\left( -\frac{1}{2} \right)^n}{n!} \et a_2 =
        -\frac{1}{2} \\
        \donc& \forall n\ge 1, a_{2n} = \frac{\left( -\frac{1}{2} \right)^n}{n!}
    \end{align*}
    Remarque : Pour $n=0, \frac{\left( -\frac{1}{2} \right)^0}{0!} = 1 \neq 2 = a_0$  

    \subsection{Rayon de convergence de la série obtenue}
    
    On nomme $R'$ le rayon de convergence de $\sum \underbrace{a_{2n}}_{b_n} x^n$
    \begin{align*}
        \frac{ \abs{b_n}}{ \abs{b_{n+1}}} = \frac{ \abs{a_{2n}}}{ \abs{a_{2n+2}}} =
        -\frac{1}{2n} \rlim{ n \to \infty } 0
    \end{align*}
    Donc \ldots $R' = +\infty$

    \Conclusion : $R' = +\infty$

    \subsection{Exprimer $y$ à l'aide d'une fonction usuelle}

    Soit $x \in \R$.
    \begin{align*}
        y( x ) &= \sum_{n=0}^{+\infty}  a_n x^n \\
        &= \sum_{n=0}^{+\infty} a_{2n}x^{2n} \\
        &= a_0 + \sum_{n=1}^{+\infty}  \frac{\left( -\frac{1}{2} \right)^n}{n!} x^{2n} \\
        &= 2 + \sum_{n=0}^{+\infty}  \frac{\left( -\frac{1}{2} \right)^n}{n!} x^{2n} - 1 \\
        &= 1 + \sum_{n=0}^{+\infty}  \frac{1}{n!} \left( \frac{-x^2}{2} \right)^n \\
        &= 1 + e^{-\frac{x^2}{2}}
    \end{align*}

    \includepdf[pages=-]{orig/TD17_correction.pdf}
\end{document}
